發覺古人個名有字真係好型

曹操 字孟德
關羽 字雲長
諸葛亮 字孔明

諗落其實仲難撞名,又有型

點解現代會失去左,
依種咁有特色既中式改名?

咁你幫我改番個

字不舉

Jayden

我哋阿爺嗰年代都仲有，睇返族譜多數見到，但唔知咩情況會用

周瑜自宮緊

係現今社會一定比人改花名

小學雞

孔丘 字仲尼
Johnny

唔知你係咪假膠 但係正解係Confucius
Btw 辛棄疾呢個名真係型過馬撚

你似假膠多啲喎

下 我真心膠泥嫁

bcox 佢地無ID number 識別同名同姓

好尷尬...

串過馬撚就聽過
咩叫型過馬撚
Btw 泥你老母

傻閪
直必同蝦腸都唔識分

喬治,字索羅斯

咩叫直必 同 蝦腸啊？？ 好似好好味

郭嘉 字奉孝

有無高手知點解現代會無左?

辛棄疾同霍去病有冇關係？

辛棄疾，霍去病，個名都好型

expect good quailty respond

李清照 簡約得黎又高雅

淨係個名都型過現代人九條街

字係古人到十八歲就要改既(唔肯定係咪十八)
字又要同自己個名有關聯或者父母對佢既期許
趙雲 字子龍 龍飛在天 於雲中穿梭 兩者已經睇到有關聯
周瑜 字公謹 公於古時有美男子之意 對應翻個瑜字
所謂名字 有名才有字 所以兩者有關連都可見

現代社會淨翻好少家庭有為小朋友取字呢樣傳統㗎喇

用日本人啲公廁名套落自己個姓到都依然殘留種漢風
但係要你諗個真漢名出嚟你又有冇本事

張獻忠 號敬軒

終於有高質啲嘅留言

同埋古代人取名就算有避諱呢家嘢，都依然可以諗到唔同嘅名，想之不盡
家陣香港一街都係用怡、儀、輝、俊呢啲

男子冠禮20歲,女子及笄15歲起表字

有共黨邊個改表字等同認自己係反動封建土地主,未死過咩

令我諗起半個元素週期表啲漢字都係朱明皇帝發明出黎

衛蘭自慰難

我記得冠禮係二十 但表字就唔肯定
謝賜教

祥一郎？

喬字布殊咪係囉

依家改名有字可唔可以寫落身分證 型撚到仆街

名係長輩叫
字係同輩或以下叫
依家d英文名咪呢d用途囉

泥你老母咩
理閪得你真定假

咁好睇本身家庭既文化底蘊既 另外有啲就傳統啲要夾生辰八字 睇下小朋友命盤欠啲乜 就喺名用既字加翻入去
咁有啲本身家庭文化水平唔高既 咪變咗通街都係嗰啲字
但相反近年啲人懶係野 用啲字好似元素週期表咁 一係就平常字鳩加邊旁 好似三點水嗰啲 呢種反而比起公廁字更加戇鳩
此外仲要夾埋平仄 盡量避免全平或全仄 因為讀起上嚟會無咁好聽 最好就平仄相間 麻煩在自己既姓係咩音要再夾翻個名

其實取名係充滿住父母對孩子既期許 何況姓名係跟隨自己一世既 好心啲父母就刨下書做足功課先改名啦 唔一定要艱澀 但至少有個意思先啦

好似聽講字係唔熟既人叫，姐係依架既英文名一樣
名就熟既人先叫
聽中學老師講，唔知呢個講法正唔正確

應該話係同輩叫 古代表示客氣禮貌 唔會直呼其名 所以就用個字嚟稱呼
自己個名就只會長輩同自稱先用

名=靈魂
亂叫好似係禁忌

希 字閣
左 字古尼

其實呢種文化係咪變左做改英文名？

4隻字又真係型好多

多謝樓主欣賞

郭靖

同輩直呼其名而不稱等同鬧人

你咪幫自己改個，其實幾簡單，好似曹操字孟德，個孟字 係指佢家中排第一，個德字同操字有關連，好似係操守德行之類既意思

我自己就字伯川

上一代都有字啦
而家名都未搞掂
睇你屋企有冇文化引經據典

辛棄疾
霍去痛

霍去病

有個女同學生左 幫個bb改啲好韓式嘅名
咩熙 咩晨
我話不如改古代名仲正
然而俾佢話古代名好lao

睇怕唔係
有啲細路一出世就俾老竇老母改個英文名，到佢18歲之前都冇得自行改走身份證上面嗰隻英文字

希臘字母哥

自己改嘅叫號
字係長輩比你

係唔係好似鬼佬個Middle Name咁？

如果係 點解大家唔同文化都會有同樣概念？

一直覺得姓司馬同歐陽既人個名都好型

司馬仲達

奉孝，郭嘉

其實古人嘅字
功用類似現代香港人嘅英文名
同輩直接叫中文名的話又odd，於是叫英文名

好多古人名都好靚

歐陽震華

啲港女同佢講古代嘢
話你死lao佬

lao你老母
老土識唔識講啊

民國年間有文化果批讀書人都重會起字
但打完仗共產黨果批就冇文化/批死晒，過去台灣果批又比國民黨搞殘

見到呢個comment後作少少補充同改正，唔知我前面嘅comment有冇提及，有嘅請勿屌
古代人嘅字應該叫表字，係喺男仔廿歲（弱寇、成年，可以戴冠）或者女仔15歲（及笄，成年）時改嘅
而周瑜嘅字係「公瑾」而唔係「公謹」，同埋係瑾字對返瑜字，兩隻字都有美玉嘅意思

撞唔撞名又點

廢j有人識咩

唔知係咪共產黨以前除舊迎新嗰陣廢佐呢樣野

撚不舉

其實你而家認識嘅古人已經係當時比較有錢有家底，可能鄉下一大堆 呀雞呀山呀水呀田咁，就算呂蒙都係字子明，普通到一個點；而且起表字係搵夫子起，佢咪又係尻起，唔通個個都算一輪命咩

所以都係有錢氏族

孫中山 孫文 孫逸仙

咩lao 起錨？

王軍
幾撚型

黃毓民

首先係你定義個名，唔係個名定義你。如果你有偉大成就，你個名叫「愛恩斯坦」，雖係中文上無意思，人地都覺得你型。

再者，現代社會仔女已經唔係屬於父母，強調仔女有自己自由發展，所以要改個字號回應父母改你名既期望，可以算係八股文化，不合時宜，所以改字號已經被淘汰。

趙雲 字子龍 好有氣勢好型

呂不偉

don't think too much,this is lihkg

講名點可以唔提
魂。初煞

新文化運動個種反對呢個文化，甚至個陣選舉法話寫表字落去當廢票處理 之後支共執政打壓知識分子，就更加落手落腳邊緣化字號

字 Jed

唔係魂。初弒咩

我都有

我太太公姓雷
餾果輩個名好撚有霸氣
佢其中一個兄弟叫顯爵

我呀爺有 但佢話女人冇 所以我冇

我老豆都有 都係五十幾歲
不過我都係啱啱問佢先知佢有

小弟不才 sorry sorry

瑾字都打錯都有咁撚多正評 同埋係瑾字對應個瑜字 唔係公字囉

司馬懿 字仲達
陸遜 字伯言

曹操 字孟德
套用古人果套價值觀
叫你做曹先生，係無乜禮貌之餘仲有d生外
叫你操，就好似有種上下級既感覺
叫你孟德/孟德兄，就係相熟老友先會咁做

其實情況就好似依家叫你陳生/小明/johnny一樣
熟既朋友叫你johnny, 老母叫你小明，去搵客戶服務主任cut有線果時人地叫你陳先生
當然啦真係兄弟一見面就叫柒頭

撚閪 字小不舉

岳飛 字鵬舉
生時，有大禽若鵠，飛鳴室上，因以為名。

有冇人中學都有讀過呢篇？

漏左相州湯陰人也

巴打 當年係咪會考範文黎？
見大家講緊字 冇引用中間果段

許志安 字德偉

會之、元長

馬化騰

係勁

邵逸夫 字仁楞 號逸夫
（以字行，因此，名不出）

邵逸夫大哥：
邵仁傑 號醉翁

邵逸夫二哥：
邵仁隸 號邨人

邵逸夫三哥：
邵仁枚 號山客

醉翁、邨人、山客、逸夫

呢啲名真係靚！

周瑜果度
我聽個版本係
瑜瑾呢個字係代表美好既野
所以係共通既

例子

周瑜 字公瑾
諸葛瑾 字子瑜

李求敗 字不破

周子瑜 字屌緊

公謹
讀多d書先

你個名 好懷念信長

點解而家冇咗？
問當年新文化運動全盤西化果班撚屌同埋後續嘅文革撚樣咪知囉

現代都係得番乳名
黎黎去去果d
阿b h仔 細b

打錯 係b仔

黃忠，字漢升

岳飛字鵬舉 能玩弓300斤

宇文 獨孤 長孫 尉遲 呢啲點睇？

我諗起以前啲同學話瑾琪呢啲字係王字邊
我好心糾正佢地 係玉字邊
佢地笑我連咁簡單嘅野都搞錯

佢係唔係想講撈鬆個撈呀

精英階層嘅話 唔清楚
至於非精英階層 可能以前根本就唔會起字
純粹猜測

胡惟庸
衛青
李淵
魏徵

中史人 古代名幾正

全部外族姓

做乜鳩姐

叫我？

鮮卑人

楊過
字改之

孫策 字伯符
唔好講字，連個名都型過人

唔係美好的野，瑜、瑾都係美玉，君子比德如玉，玉有溫潤的特性。

特別記得
夏侯淵 字妙才

講埋孫權 字仲謀
伯仲伯仲

好有意思

咁耐先有人講

李白字太白

孫權 字仲謀

伯為長，仲次之，叔又次之，季再次之

完全封鎖

但個權字係宜家一街都係，策字就好罕見

佢好多名
無記錯佢字載之

人哋係解大哥二佬

馬氏五常 白眉最良
伯常 仲常 叔常 季常 幼常

留名

三國個班真係好型

個名型都要個人襯得起, 唔係講出嚟盞畀人笑

其實通常大戶人家 有返咁上下墨水題嘅字都好型

譬如
李綱 字伯紀 綱紀綱紀
杜如晦 字克明 如晦克明
白樸 字太素 太白素樸

司馬朗，字伯達。
司馬懿，字仲達。
司馬孚，字叔達。
司馬馗，字季達。
司馬恂，字顯達。
司馬進，字惠達。
司馬通，字雅達。
司馬敏，字幼達。

唉屌 小弟不才 真抱歉
自膠半打

辛棄疾

皇甫好似係真。漢複姓

辛棄疾 X 霍去病
最健康嘅歷史人物!

字蒼勁

起表字常見有兩種方式
一種同訓一種對文
呂蒙，字子明
應該算同訓
可能而家睇落普通
但其實唔算亂起

張郃 字儶乂

字同號你分到未

Please don't go Johnny

屈原（約340年－約前278年6月6日），羋姓，屈氏，名平，字原

有個字唔識讀/少見就好型

覺唔覺得人地叫自己個中文名有d唔自然而叫你英文名唔怕
原因係我地傳統上唔習慣比人直接叫自己個名
而英文名就擔當以前字既角色

上面有人講古人除左長輩之外多數都稱字
甚至唔係要斬頭個時皇帝都會叫大臣既字

羋讀美mei5

韓愈 字退之

孔子 字Johnny

陳財遠 字排骨

頭幾個留言....

乜L野撈鬆

但呢個姓邊度黎 我除左打機見過好似冇人用呢個姓

我個字係古因

你係睇唔明我嘅選字定本身冇聽過個詞語？
撈鬆 laau1 sung1

啫係指北方人 通常帶貶義
亦因此 普通話又叫撈話

我以為上面個lao 係咁解

我自己就唔覺喎
我唔鍾意人地嗌我英文名添
中學畢業之後都好少用

皇甫應該係漢姓
複姓唔一定源自外族

羋係楚國王族姓。屈原都係楚國公族之一，而屈氏係羋姓嘅其中一支。屈氏係春秋個陣已經有聲望，例如前期有莫敖屈瑕，又有同齊桓公講風馬牛不相及嘅屈完（唔係屈原）。作為屈、昭、景三大族，屈氏係戰國都有唔少名人，有屈宜臼及將軍屈丐等。
係戰國之前姓同氏係分開的，男人稱氏，女人稱姓。不過到戰國就開似唔分了，例如秦宣太后羋八子個細佬羋戎，秦王政時害死韓非的姚賈等等，個時姓同氏已經幾乎相同了。

應該係
"撈佬"呢個詞係本身上一輩香港人用黎笑d 蝗, 同"大陸喱"類似

不過唔係個個聽過人咁叫

係囉 我都估係咁解
否則我真係諗唔通佢個lao 係咩意思

真心一問
陳姓字瀚犖(音:酪,樂) 大家點睇?

係廣州人笑鳩啲外省人

我認識lao呢個係大陸用詞 話人老土柒下柒下既意思
撈鬆呢個詞我就真係小聽 小見多怪
更正翻上一輩笑大陸喱 係用阿燦
唔係用撈鬆 真心撈鬆聽都未聽過

撈鬆係南方人對北方人既稱呼。。因為佢地成日講老鄉老鄉，所以廣東人就叫佢地撈鬆

我反而未聽過解老土呢個用法

00後

個腦都有問題

秒

最型都係慕容

撈鬆 = 國語「老兄」
以前係咁叫d北佬

Hang you

學到嘢

有睇過羋月傳所以有d概念

我呀媽通常都話撈佬

yes 應該keep

古巨基 字文

字誼道

我個名最型 我叫李嘉誠

其實係佢個人令到個名好型

拖雷
朮赤

唔係話亂起，只係比較普通

因為現代社會唔會叫人字乜乜嘅名
係直叫英文名 所以漸漸無人改字乜乜

同霍去病有得鬥

Jayden Hayden 重型

愛新覺羅

民國都仲有人改
毛賊東竊國之後就無乜剩

史佛 字蒼包

閔損與他的step mom

仲唸緊乜嘢老母會叫自己個仔做h仔

係咪話要忠於漢室
要「康」扶漢室之類

自膠唔記得點寫

睇錯做抄才

識個人個名叫仲達

型到震

「字」係以前男性到成年時行冠禮起
寓意住已經長大成人
而「字」嘅意思同自己個名有關連

1949 之後出世都冇啦

你懂的

咁孔明
明就對亮，孔係點解

孔有窿既意思
我估係珠寶窿之類呱

又或者係眼睛既意思？
孔明亮
雙目明亮
配合翻佢個人設

唔知有冇人講過
古人改字好多時會出現
伯仲叔齊 4隻字
講緊係大佬 二佬 三佬 細佬嘅排序
不相伯仲最初講緊大佬二佬年紀差唔多

幾合理
諗諗下
劉玄德同關雲長都唔係好識解，睇落冇乜關係

羽，羽翼
曉飛?
羽雲長
想佢係D雲上面飛耐D?

玄德
上網check備有完全既意思
玄，好玄呀唔明呀
應該有深、難明之類，靚D既解釋可能係深奧
德應該唔洗解啦
德行之類啦我估
咁加埋就應該係希望佢個人非常之有深度、有德行呱

有族名，十歲先知自己有第二個名

衣無塵

現代人黎

能挽弓三百斤

細個聽老豆講﹐now佬其實係香港人笑鳩d北方人講老兄.老兄
人地講唔正咪變左個now字囉。

瑾先真，從玉部，對應瑜字

同樣情況劉璋，字季玉，季指家中排名，玉對應璋字

意思對應番既就好簡單，諸葛亮，亮對明

有啲係期盼類既

就曹彰，字子文

因為黃鬚兒曹彰成日想做大丈夫，領軍在沙場中殺個你死我活，但曹操希望佢有勇有謀，所以字子文，希望佢多讀文章，從將變成帥

其實我諗香港人都可以有表字

因為香港身分證個中文名字數上限係6

當然唔排除想要迎合鬼佬想改中文名/遷就日本人名

即係激烈的海膽仲可以加多一個字,加個咩字會再正啲呢